\documentclass[a4paper,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm,footskip=0.5cm]{geometry}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{eurosym}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tikz-qtree}
\usetikzlibrary{arrows, shapes.geometric, angles, quotes, calc, patterns, babel}

% Die nÃ¤chsten drei Felder bitte anpassen:
\newcommand{\Aufgabe}{Aufgabe 4: Urlaubsfahrt}	% Aufgabennummer und Aufgabennamen angeben
\newcommand{\TeamID}{00072}							  % Team-ID aus dem PMS angeben
\newcommand{\TeamName}{SIGSEGV}						% Team-Namen angeben
\newcommand{\Namen}{Nick Djerfi}				  % Namen der Bearbeiter/-innen dieser Aufgabe angeben
 
% Kopf- und Fußzeilen
\usepackage{scrlayer-scrpage, lastpage}
\setkomafont{pageheadfoot}{\large\textrm}
\lohead{\Aufgabe}
\rohead{Team-ID: \TeamID}
\cfoot*{\thepage{} / \pageref{LastPage}}

% Position des Titels
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-1.0cm}

% Für mathematische Befehle und Symbole
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

% Für Bilder
\usepackage{graphicx}

% Für Algorithmen
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

% Für Quelltext
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{
  keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{mygreen},
  stringstyle=\color{mymauve},rulecolor=\color{black},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,numberstyle=\tiny\color{mygray},
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  keepspaces=true, % keeps spaces in text
  numbers=left, numbersep=5pt, showspaces=false,showstringspaces=false,
  showtabs=false, stepnumber=2, tabsize=2, title=\lstname
}
\lstdefinelanguage{JavaScript}{ % JavaScript ist als einzige Sprache noch nicht vordefiniert
  keywords={break, case, catch, continue, debugger, default, delete, do, else, finally, for, function, if, in, instanceof, new, return, switch, this, throw, try, typeof, var, void, while, with},
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]",
  sensitive=true
}

\newcommand{\abbref}[1]{
  siehe Abb. \ref{#1}
}

\newcommand{\algoref}[1]{
  siehe Algorithmus \ref{#1}
}

% Diese beiden Pakete müssen zuletzt geladen werden
%\usepackage{hyperref} % Anklickbare Links im Dokument
\usepackage{cleveref}

% Daten für die Titelseite
\title{\textbf{\Huge\Aufgabe}}
\author{\LARGE Team-ID: \LARGE \TeamID \\\\
  \LARGE Team-Name: \LARGE \TeamName \\\\
  \LARGE Bearbeiter/-innen dieser Aufgabe: \\ 
  \LARGE \Namen\\\\}
\date{\LARGE\today}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Lösungsidee}
Der Algorithmus ist in zwei Schritte aufgeteilt:

\begin{enumerate}
  \item Finden der minimalen Anzahl an Tankstellen
  \item Minimieren des Preises
\end{enumerate}

\subsection{Minimieren der Tankstellenanzahl}
Um die Tankstellenanzahl zu minimieren muss man die Distanz zwischen den gewählten Tankstellen maximieren.
Im Algorithmus wird dies erreicht, indem man von einer Tankstelle aus die maximale Reichweite des Autos, also mit vollem Tank, fährt
und die am weitesten entfernte Tankstelle in Reichweite wählt. Nun tankt man an der derzeitigen Tankstelle in der Regel nur so viel
um die gewählte Tankstelle zu erreichen. In Abbildung \ref{fig:optimizedconfig} sieht man eine 1000km lange Strecke mit 9 Tankstellen alle
100km. Man fängt vom Startpunkt aus mit dem Anfangstank los und erreicht mit diesem Tank maximal Tankstelle 2. An dieser kann man
volltanken und mit diesem Tank maximal Tankstelle 5 erreichen. Daraufhin kann man mit einem vollen Tank die achte Tankstelle erreichen und
von dort aus das Ende erreichen.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.25]
    \draw [->, thick] (0, 0) -- (10, 0);
    \foreach \x in {0, ..., 9}
      \draw (\x, -3pt) -- (\x, 3pt);
    \foreach \x in {1, ..., 10}
      \node [below] at (\x, -0.1) {$\x00$km};

    \node [right] (t1) at (2.3, 0.4) {Tank 1 (Startmenge)};
    \node [right] (t2) at (5.5, 0.8) {Tank 2 (Maximal)};
    \node [right] (t3) at (8.5, 1.2) {Tank 3};
    \node [right] (t4) at (11.5, 1.6) {Tank 4};
    
    \draw [->, ultra thick] (0, 0.4) -- (t1);
    \draw [->, ultra thick] (2, 0.8) -- (t2);
    \draw [->, ultra thick] (5, 1.2) -- (t3);
    \draw [->, ultra thick] (8, 1.6) -- (t4);

    \draw [dashed, thick] (2, 0.4) -- (2, 0);
    \draw [dashed, thick] (5, 0.8) -- (5, 0);
    \draw [dashed, thick] (8, 1.2) -- (8, 0);
    \draw [dashed, thick] (10, 1.6) -- (10, 0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Minimale Konfiguration}
\end{figure}

\subsection{Minimieren des Preises}
Um erstmal den Preis der derzeitigen Konfiguration zu minimieren muss an den billigeren Tankstellen so viel wie möglich getankt werden, sodass man an
den teureren Tankstellen weniger tanken muss. In Abbildung \ref{fig:optimizedconfig} ist die erste Tankstelle wesentlich teurer als die zweite also wird
nur so viel getankt um die zweite zu erreichen. Im Gegensatz dazu ist die zweite Tankstelle billiger als die Dritte, also wird an der zweiten vollgetankt
um an der teureren dritten Tankstelle nicht so viel tanken zu müssen. An der driten und letzten Tankstelle wird nur so viel getankt um das Ziel zu erreichen.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.25]
    \draw [->, thick] (0, 0) -- (10, 0);

    \foreach \x in {0, ..., 9}
      \draw (\x, -3pt) -- (\x, 3pt);

    \node [below] (T1) at (1, -0.1) {$1,10$\euro};
    \node [below] (T2) at (2, -0.1) {$1,90$\euro};
    \node [below] (T3) at (3, -0.1) {$1,80$\euro};
    \node [below] (T4) at (4, -0.1) {$1,00$\euro};
    \node [below] (T5) at (5, -0.1) {$1,40$\euro};
    \node [below] (T6) at (6, -0.1) {$1,70$\euro};
    \node [below] (T7) at (7, -0.1) {$1,20$\euro};
    \node [below] (T8) at (8, -0.1) {$1,50$\euro};
    \node [below] (T9) at (9, -0.1) {$1,30$\euro};
    
    \draw [->, ultra thick] (0, 0.4) -- node [above] {Startmenge} (2.3, 0.4);
    \draw [->, ultra thick] (2.3, 0.4) -- node [above] {1. Füllung} (5, 0.4);
    \draw [->, ultra thick] (5, 0.4) -- node [above] {2. Füllung} (8.5, 0.4);
    \draw [->, ultra thick] (8.5, 0.4) -- node [above] {3. Füllung} (10, 0.4);

    \draw [dashed, thick] (2, 0.4) -- (2, 0);
    \draw [dashed, thick] (5, 0.4) -- (5, 0);
    \draw [dashed, thick] (8, 0.4) -- (8, 0);
    \draw [dashed, thick] (10, 0.4) -- (10, 0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Optimierte Konfiguration}
  \label{fig:optimizedconfig}
\end{figure}

Nun kann man auch die Tankstellen verschieben um billigere Konfigurationen zu finden. Hierfür werden die Tankstellen wenn möglich mithilfe eines rekursiven Depth-first Suchalgorithmus
verschoben und der Preis der Konfiguration mit der dezeitig billigsten verglichen. Alle möglichen Konfigurationen kann man mithile eines Baum darstellen.
Visualisiert wird dieser Baum, indem jede Ebene von oben nach unten den gewählten Tankstellen von
der letzten bis zur ersten entspricht und jeder Knoten eine gewählte Tankstelle darstellt.
Alle Tankstellen werden dabei vom Anfang bis zum Ende indiziert.
Die Konfiguration aus der Abbildung wäre somit im Baum mit den Indizes 2, 5 und 8 darzustellen.
Nun kann man für die letzte Tankstelle auch die siebte Tankstelle nehmen und trotzdem eine mögliche Konfiguration erhalten.
Dies ermöglicht dann auch ein Verschieben der zweiten Tankstelle auf Tankstelle 4 und dies wiederum ein Verschieben der ersten Tankstelle auf Tankstelle 1.
Diese möglichen Konfiguration kann man im Baum in Abbildung \ref{fig:tree} als alle Knoten in der untersten Ebene sehen.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=25mm, level distance=7mm}, scale=1.25]
    \node [circle, draw] (r) {}
      child {node [circle, draw] (a) {8}
        child {node [circle, draw] (b) {5}
          child {node [circle, draw] (c) {2}
            child {node (s1) {\{2;5;8\}} edge from parent[draw=none]
              child [grow=left] {node {} edge from parent[draw=none]
                child [grow=left] {node (e4) {Kombination} edge from parent[draw=none]
                  child [grow=up] {node (e3) {Tankstelle 1} edge from parent[draw=none]
                    child [grow=up] {node (e2) {Tankstelle 2} edge from parent[draw=none]
                      child [grow=up] {node (e1) {Tankstelle 3} edge from parent[draw=none]}
                    }
                  }
                }
              }
            }
          }
        }
      }
      child {node [circle, draw] (d) {7}
        child {node [circle, draw] (e) {5}
          child {node [circle, draw] (f) {2}
            child {node (s2) {\{2;5;7\}} edge from parent[draw=none]}
          }
        }
        child {node [circle, draw] (g) {4}
          child {node [circle, draw] (h) {2}
            child {node (s3) {\{2;4;7\}} edge from parent[draw=none]}
          }
          child {node [circle, draw] (i) {1}
            child {node (s4) {\{1;4;7\}} edge from parent[draw=none]}
          }
        }
      };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Baum}
  \label{fig:tree}
\end{figure}

Vom Algorithmus wird dieser Baum wie zuvor gennant depth-first durchloffen. Zuerst wird hier die \{2;5;8\} Konfiguration getestet. Dann wird der unterste Knoten versucht zu ändern.
In diesem Fall geht dies nicht, also wird versucht den nächsthöheren Knoten zu bewegen, bis eine bewegt werden kann. Hier ist dies der oberste Knoten für die dritte Tankstelle.
Dieser Knoten kann auf 7 gesetzt werden und der Baum erneut bis zum untersten Knoten durchloffen werden. Hier ensteht dann die Konfiguration. \{2;5;7\}
Nun kann der Knoten für die zweite Tankstelle auf 4 gesetzt werden. Dann gibt es nurnoch zwei mögliche Konfiguration \{2;4;7\} und \{1;4;7\} die getestet werden.
Praktisch testet der Algorithmus im Baum alle Kombinationen von links nach rechts.
Am Ende wird die billigste dieser vier Kombinationen ausgegeben.

\section{Umsetzung}
Der Algorithmus ist in zwei Methoden aufgebaut, die den beiden Schritten in der Lösungsidee entsprechen:

\begin{itemize}
  \item findMinimalConfig: Findet eine Konfiguration mit der kleinstmöglichen Anzahl an Tankstellen.
  \item optimizeConfig: Minimiert den Preis der zuvor berechneten Konfiguration.
\end{itemize}

Zusätzlich gibt es Methoden zum Berechnen des Preises einer Konfiguration und zum Testen, ob eine Konfiguration möglich ist.

\subsection{Datentypen}
Zum Verbessern der Leserlichkeit des Quelltextes gibt es vier Structs:

\begin{itemize}
  \item Data: Fasst die Daten aus der Eingabedatei zusammen.
  \item Gasstation: Stellt eine Tankstelle dar.
  \item Fuelling: Stellt einen Tankvorgang an einer Tankstelle dar.
  \item Config: Stellt eine Konfiguration dar.
\end{itemize}

\subsubsection{Data Struct}
Das Data-Struct beinhaltet den Verbrauch in Liter auf 100km in der Variable usage,
die Kapazität des Autos in Liter in der Variable capacity, die Startmenge in Liter in
startAmount, die Länge der Strecke in distance und die Anzahl Tankstellen in gasStationCount.
Die Tankstellen sind in einer Liste von Gasstation-Structs namens stations gespeichert.

\subsubsection{Gasstation Struct}
Das Gasstation-Struct speichert lediglich die Position der Tankstelle in der Variable distance
und deren Preis in der Variable price. Weiterhin beinhaltet das Struct Konstruktoren um diese Variablen direkt zu setzen.

\subsubsection{Fuelling Struct}
Das Fuelling-Struct speichert einen Index in die Tankstellenliste von der Data-Struct Instanz in der
Variable index und die Menge die getankt wurde in der Variable amount. Dieses Struct
beinhaltet wie das Gasstation-Struct ebenfalls Konstruktoren zum Initialisieren der
Variablen.

\subsubsection{Config Struct}
Das Config-Struct beinhaltet eine Liste von Fuelling-Structs in der Variable stations, die die Tankvorgänge auf der
Fahrt darstellen und den Gesamtpreis der Fahrt in der Variable totalPrice.

\subsection{Methoden}
\subsubsection{getDataFromFile Methode}
Die getDataFromFile Methode dient lediglich zum übersetztn der Datei. Die Methode gibt
eine Instanz des Data-Structs zurück. Die Datei wird Zeile für Zeile gelesen und die
entsprechenden Daten im Data-Struct gespeichert.

\subsubsection{orderData Methode}
Da zur Vereinfachung des Quelltextes davon ausgegangen wird, dass die Tankstellen in
der Liste des Data-Structs nach Entfernung sortiert sind, wird in dieser Methode diese
Liste sicherheitshalber nach diesem Kriterium sortiert.

\subsubsection{findMinimalConfig Methode}
Diese Methode berechnet die kleinstmöglichste Anzahl an Tankvorgängen. Dazu wird wiederholt
die Rechweite des Autos berechnet und zur Tankstelle, die am weitesten entfernt und in
Reichweite ist, gefahren, bis das Ziel erreicht wurde. Die benutzten Tankstellen werden
in einer Liste als Index in die Tankstellenliste zurückgegeben. (\algoref{alg:findMinimalConfig})

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Finden einer minimalen Konfiguration}\label{alg:findMinimalConfig}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{findMinimalConfig}{data} \Comment{data: Data-Struct}
      \State c = -1 \Comment{Derzeitige Position als Index in Tankstellenliste}
      \State vector$<$int$>$ s \Comment{Liste an Tankvorgängen als Index}
      \While{c != data.s.size()} \Comment{Bis das Ende erreicht wurde; data.s: Tankstellenliste}
        \State r = 0 \Comment{Reichweite des Autos}
        \State p = 0 \Comment{Position in Kilometer}
        \State
        \If{c == -1} \Comment{Noch am Anfang}
          \State r = data.sA / data.u * 100 \Comment{data.sA: Startmenge; data.u: Verbrauch}
        \Else \Comment {Schon an einer Tankstelle}
          \State p = data.s[c].d \Comment{s.d: Position der Tankstelle}
          \State r = data.c / data.u * 100 \Comment{data.c: Tankgröße; Es kann vollgetankt werden kann}
        \EndIf
        \State
        \For{i$~\gets $ c + 1 \textbf{to} data.s.size() + 1} \Comment{Jede folgende Tankstelle \textbf{und} das Ziel}
          \State d = 0 \Comment{Position des derzeitigen Ziels}
          \If{i == data.s.size()}
            \State d = data.d \Comment{data.d: Länge der Strecke}
          \Else
            \State d = data.s[i].d
          \EndIf
          \State
          \If {d - p > r} \Comment{Ist das Ziel außer Reichweite?}
            \If{i == 0 \textbf{or} (s.size() > 0 \textbf{and} s[-1] == i - 1)} \Comment{Keine Tankstelle in Reichweite}
              \State print error message and exit
            \EndIf
            \State c = i - 1 \Comment{Die Tankstelle davor ist erreichbar, fahre zu ihr}
            \State s.push(i - 1) \Comment{Füge diese zur Liste hinzu}
            \State \textbf{break}
          \ElsIf{i == data.s.size()} \Comment{Ist das Ziel in Reichweite?}
            \State c = i \Comment{Fahre zum Ziel}
            \State \textbf{break}
          \EndIf
        \EndFor
      \EndWhile
      \State \textbf{return} s
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{calculateConfig Methode}
Diese Methode berechnet den Gesamtpreis und die gekaufte Benzinmenge für 
jede Tankstelle in der Liste gewählter Tankstellen. Für jede Tankstelle
in der Liste wird die gefahrene Strecke berechnet und das verbrauchte Benzin
abgezogen. Danach wird die zu fahrende Strecke bis zur nächsten Tankstelle
berechnet und entsprechend dem Preis der beiden Tankstellen getankt. Die
Werte im Config-Struct werden darauf aktualisiert und dieses Struct am Ende
zurückgegeben. (\algoref{alg:calculateConfig})

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Berechnen der Tankvorgänge einer Konfiguration}
  \label{alg:calculateConfig}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{calculateConfig}{data, s} \Comment{data: Data-Struct; s: Tankstellenliste}
      \State Config c = Config()
      \State cF = data.sA \Comment{cF: Derzeitiger Tank}
      \For{i$~\gets $ 0 \textbf{to} s.size()}
        \State driven = data.s[s[i]].d \Comment{driven: Gefahrene Strecke; s[i]: Index einer Tankstelle}
        \If{i > 0}
          \State driven -= data.s[s[i - 1]].d \Comment{Position der vorherigen abziehen}
        \EndIf
        \State cF -= driven / 100 * data.u \Comment{Benuztes Benzin abziehen}
        \State
        \State toDrive = 0 \Comment{Die zu fahrende Strecke}
        \If{i == s.size() - 1} \Comment{An der letzten Tankstelle}
          \State toDrive = data.d \Comment{Bis zum Ziel fahren}
        \Else
          \State toDrive = data.s[s[i + 1]].d \Comment{Bis zur nächsten fahren}
        \EndIf
        \State toDrive -= data.s[s[i]].d \Comment{Bereits gefahrene Strecke abziehen}
        \State
        \State toBuy = 0 \Comment{Zu kaufendes Benzin}
        \If{i == s.size() - 1} \Comment{Nichts zu optimieren, da zum Ziel gefahren wird}
          \State toBuy = toDrive / 100 * data.u
        \Else
          \If{data.s[s[i + 1]].p > data.s[s[i]].p} \Comment{Jetzige Tankstelle billiger als nächste}
            \State toBuy = data.c \Comment{Volltanken}
          \Else
            \State toBuy = toDrive / 100 * data.u
          \EndIf
        \EndIf
        \State toBuy -= cF \Comment{Derzeitigen Tankstand abziehen}
        \State
        \State c.s.push(Fuelling(s[i], toBuy)) \Comment{c.s: Tankvorgänge; Tankvorgang abspeichern}
        \State c.tP += toBuy * data.s[s[i]].price \Comment{c.tP: Gesamtpreis; Gesamtpreis erhöhen}
        \State cF += toBuy \Comment{tanken}
      \EndFor
      \State \textbf{return} c
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{isConfigurationLegal Methode}
Diese Methode gibt aus ob eine Konfiguration möglich ist. Dazu werden für alle Strecken
zwischen den Tankstellen und den Start- und Endpunkten die Reichweite des Autos berechnet
und mit der Länge der Strecke verglichen. Ist eine der Strecken länger als die Reichweite
des Autos ist die Konfiguration nicht möglich und es wird falsch ausgegeben.
(\algoref{alg:isConfigurationLegal})

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Überprüfen einer Konfiguration}
  \label{alg:isConfigurationLegal}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{isConfigurationLegal}{data, s} \Comment{data: Data-Struct; s: Tankstellenliste}
      \State maxDist = data.c / data.u * 100 \Comment{Maximale Reichweite bei vollem Tank}
      \For{i$~\gets $ 0 \textbf{to} s.size()}
        \State d1 = data.s[s[i]].d \Comment{Derzeite Position}
        \State d2 = 0 \Comment{Zu erreichende Position}
        \If{i == s.size() - 1} \Comment{Bei der letzten Tankstelle}
          \State d2 = data.d \Comment{Ziel}
        \Else
          \State d2 = data.s[s[i + 1]].d \Comment{Nächste Tankstelle}
        \EndIf
        \If{d2 - d1 > maxDist} \Comment{Strecke länger als Reichweite}
          \State \textbf{return} \textbf{false}
        \EndIf
      \EndFor
      \State
      \State initDist = data.sA / data.u * 100 \Comment{Anfängliche Reichweite}
      \If{data.s[s[0]].d > initDist} \Comment{Erste Tankstelle unerreichbar}
        \State \textbf{return} \textbf{false}
      \EndIf
      \State \textbf{return} \textbf{true}
     \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{optimizeConfig Methode}
Die Methode ist der Einstiegspunkt für den rekursiven Algoritmus zum Minimieren
des Preises. Sie initialisiert das Config-Struct und führt die optimizeStation Methode
für die letzte Tankstelle aus. Am Ende beinhaltet die Instanz des Config-Structs
die günstigste Konfiguration und wird zurückgegeben (\algoref{alg:optimizeConfig})

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Minimieren des Preises}
  \label{alg:optimizeConfig}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{optimizeConfig}{data, s} \Comment{data: Data-Struct; s: Tankstellenliste}
      \State Config best = Config()
      \State best.tP = float.max() \Comment{Gesamtpreis auf Maximalwert setzen}
      \State optimizeStation(data, s, best, s.size() - 1) \Comment{Rekursive Helfermethode mit letzter Tankstelle}
      \State \textbf{return} best
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{optimizeStation Methode}
Diese Methode geht den aktuellen Subbaum, angegeben durch die übergebene Tankstellenliste und den Index, durch
und überprüft, ob die entstehenden Konfigurationen billiger sind als die derzeitig beste Konfiguration. Wenn dies
der Fall ist wird die beste Konfiguration mit der neuen überschrieben. (\algoref{alg:optimizeStation})
Hier wird die derzeitige Konfiguration by value übergeben damit diese für die einzelnen Rekursionspfade
gleich bleibt. Hingegen wird die beste Konfiguration by reference übergeben, damit jeder Rekursionslauf
die derzeitig beste Konfiguration vergleichen und ändern kann. Wenn der anfängliche Call auf optimizeStation
returned beinhaltet die übergebene Variable nun die beste Konfiguration.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Überprüfen eines Subbaums des ganzen Baums}
  \label{alg:optimizeStation}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{optimizeStation}{data, c, best, index} \Comment{data: Data-Struct; s: Tankstellenliste; best: Beste Konfiguration; index: Baumebene oder Tankstelle}
      \For{i$~\gets $ c[index] \textbf{to} 0; i - -}
        \State c[index] = i \Comment{Derzeitige Tankstelle Richtung Anfang verschieben}
        \If{\textbf{not} isConfigurationLegal(data, c)} \Comment{Ist somit die Konfiguration unmöglich}
          \State \textbf{return} \Comment{Subbaumsuche abbrechen}
        \EndIf
        \State
        \If{index > 0}
          \State optimizeStation(data, c, best, index - 1) \Comment{Subbaum auf tieferer Ebene untersuchen}
        \Else
          \State Config n = calculateConfig(data, c) \Comment{Preis der neuen Konfiguration berechnen}
          \If{n.tP < best.tP} \Comment{Neue Konfiguration ist billiger}
            \State best = n \Comment{Beste Konfiguration überschreiben}
          \EndIf
        \EndIf
      \EndFor
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Bedienung}
Zum Starten des Programms muss lediglich der Pfad zur Eingabedatei als Kommandozeilenparameter
übergeben werden.

\subsection{Laufzeitanalyse}
Die Komplexität des Algorithmus lässt sich für eine gegeben Tankstellenanzahl $n$ berechnen, hier werden nur
\"erreichbare\" Tankstellen, das sind Tankstellen die durch Verschieben der Konfiguration erreichbar sind, mitgezählt.
Wetierhin benötigt man die Anzahl der Tankstellen $k$ in der minimalen Konfiguration.

Vereinfacht man das Beispiel aus Abbildung \ref{fig:tree} so, dass nicht erst durch Verschieben Tankstellen
erreichbar werden, sondern dass alle vorangehenden Tankstellen erreichbar sind, ergibt sich ein simpler Baum. {\abbref{fig:simpletree}}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.25]
    \Tree [
      .\node [circle, draw] {};
      [
        .\node [circle, draw] {8};
        [
          .\node [circle, draw] {5};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
        [
          .\node [circle, draw] {4};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
        [
          .\node [circle, draw] {3};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
      ]
      [
        .\node [circle, draw] {7};
        [
          .\node [circle, draw] {5};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
        [
          .\node [circle, draw] {4};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
        [
          .\node [circle, draw] {3};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
      ]
      [
        .\node [circle, draw] {6};
        [
          .\node [circle, draw] {5};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
        [
          .\node [circle, draw] {4};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
        [
          .\node [circle, draw] {3};
          \node [circle, draw] {2};
          \node [circle, draw] {1};
        ]
      ]
    ]
  \end{tikzpicture}
  \caption{Voller Baum}
  \label{fig:simpletree}
\end{figure}

Wie in der Lösungsidee und Umsetzung beschrieben werden alle Konfiguration verglichen. Dies entspricht der untersten Baumebene, die im Beispiel 18 Knoten hat.
Also muss der Algorithmus hier für $n = 8$ Tankstellen und $k = 3$ Tankungen 18 Vergleiche durchführen. Anders ausgedrückt gibt es für die erste Tankstelle immer
zwei Möglichkeiten, für die zweite Tankstelle drei Möglichkeiten und für die dritte Tankstelle ebenfalls drei Möglichkeiten. Multipliziert man diese miteinander
erhält man $2 * 3 * 3 = 18$, so erhält man ebenfalls die Anzahl an Möglichkeiten. Um die Komplexität zu erhalten ist also gefragt für welche Verteilung der n Tankstellen
auf k Tankungen die Anzahl der Vergleiche maximal wird. Eine Formel ausschließlich für ganzzahlige Koeffizienten zu finden, ist schwer, weshalb sich hier reelle Zahlen anbieten.
Hier wird die Funktion maximal wenn alle Koeffizienten gleich sind. Anschaulich lässt sich dies am Beispiel für $n = 5$ und $k = 2$ erklären:

$$f_{5;2}(x) = x * (5 - x)$$

Diese Funktion stellt die Anzahl Vergleiche für eine Verteilung der Koeffizienten gegeben durch $x$ dar. Durch den Term $x * (5 - x)$ ergeben beide Koeffizienten zusammen immer
5. Dieser Term ist eine quadratische Funktion und ausmultipliziert ist wegen dem Term $-x^{2}$ zu erkennen, dass der Scheitel der Parabel gleichzeitig das Extremum ist:

$$f_{5;2}(x) = -x^{2} + 5x$$

Berechnet man den Scheitelpunkt dieser Funktion ergibt sich der Punkt:

$$S(2,5|6,25)$$

Somit ist die Anzahl der Vergleiche maximal für die Verteilung $2,5 * 2,5$ und ergibt $6,25$. Angewandt auf das Beispiel ergibt sich:

$$V_{8;3} = \frac{8}{3} * \frac{8}{3} * \frac{8}{3} \approx 18,96$$

Oder allgemeiner:

$$V(n, k) = \left(\frac{n}{k} \right)^{k}$$

Nun berechnet man für diese Funktion das Extremum, welches angibt für welchen Wert $k$ die Anzahl Vergleiche maximal wird. Man definiert dafür die Funktion
mit $x = k$ so:

$$f(x) = \left( \frac{n}{x} \right)^{x}$$

Um die Extrema zu berechnen werden die erste und die zweite Ableitung der Funktion benötigt:

$$
f^{(1)}(x)
= \frac{\partial}{\partial x} \left( \left( \frac{n}{x} \right)^{x} \right)
= \left( \frac{n}{x} \right)^{x} * (\ln{\left( \frac{n}{x} \right)} - 1)
$$

$$
f^{(2)}(x)
= \frac{\partial}{\partial x} \left( \left( \frac{n}{x} \right)^{x} * (\ln{\left( \frac{n}{x} \right)} - 1) \right)
= \left( \frac{n}{x} \right)^{x} * (\ln{\left( \frac{n}{x} \right)} - 1)^{2} + \left( \frac{n}{x} \right)^{x} * \left( -\frac{1}{x} \right)
$$

Um die Extremstellen zu finden muss $f^{(1)}(x) = 0$ gesetzt werden:

$$ 0 = f^{(1)}(x) $$
$$ 0 = \left( \frac{n}{x} \right)^{x} * (\ln{\left( \frac{n}{x} \right)} - 1) $$
$$ (1): 0 \neq \left( \frac{n}{x} \right)^{x} ~~~~~ (2): 0 = \ln{\left( \frac{n}{x} \right)} - 1 $$
$$ 0 = \ln{\left( \frac{n}{x} \right)} - 1 $$
$$ 1 = \ln{\left( \frac{n}{x} \right)} $$
$$ e = \frac{n}{x} $$
$$ x = \frac{n}{e} $$

So liegt das Extremum der Funktion bei $x = \frac{n}{e}$. Setzt man diesen Wert in $f^{(2)}(x)$ ein ergibt sich:

$$f^{(2)}\left( \frac{n}{e} \right) = e^{\frac{n}{e}} * (\ln{\left( e \right) } - 1)^{2} - e^{\frac{n}{e}} * \frac{e}{n}$$
$$f^{(2)}\left( \frac{n}{e} \right) = e^{\frac{n}{e}} * 0 - e^{\frac{n}{e}} * \frac{e}{n}$$
$$f^{(2)}\left( \frac{n}{e} \right) = -e^{\frac{n}{e}} * \frac{e}{n}$$
$$f^{(2)}\left( \frac{n}{e} \right) < 0 ~\text{für}~ n > 0$$

Da die Tankstellenanzahl $n$ immer größer als $0$ ist handelt es sich bei dem Extremum um einen Hochpunkt.
Die obere Grenze oder auch die Komplexität liegt also bei $x = \frac{n}{e}$.
Setzt man dies nun in die originelle Funktion ein erhält man die Komplexität.

$$ f\left( \frac{n}{e} \right) = \left( \frac{n}{\frac{n}{e}} \right)^{\frac{n}{e}} $$
$$ f\left( \frac{n}{e} \right) = e^{\frac{n}{e}} $$

Wenn die Konstante im Nenner des Bruchs im Exponenten weggelassen wird erhält man eine simple Exponentialfunktion.

$$ O(n) = e^{n} $$

Natürlich ist diese Komplexität sehr ungenau, da sie nicht nur ganzzahlige Koeffizienten benutzt, was den Wert in der Regel größer als den wahren Wert macht. Ebenfalls bezieht sie sich
leider nur auf den Spezialfall, wo keine Tankstelle erst durch das Verschieben einer gewählten Tankstelle erreichbar wird. Dennoch gibt sie aus, das der Algorithmus exponentiell mehr
Rechenaufwand bei steigender Tankstellenanzahl benötigt.

\section{Beispiele}
Angewandt auf die fünf gegebenen Beispiele ergeben sich diese Konfigurationen:

\begin{table}[H]
  \caption{Beispiel 1}
  \centering
  \begin{tabular}{r|l}
    Tankstelle & getankte Menge \\
    \hline
    100km & 10l \\
    400km & 48l \\
    \hline
    Gesamtpreis: & 81,70€
  \end{tabular}
  \label{tab:bsp1}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \caption{Beispiel 2}
  \centering
  \begin{tabular}{r|l}
    Tankstelle & getankte Menge \\
    \hline
    1118km & 269,32l \\
    1922km & 192,96l \\
    2762km & 184,64l \\
    3833km & 274l \\
    4874km & 197,12l \\
    5796km & 274l \\
    6912km & 237,92l \\
    7929km & 274l \\
    8987km & 223,04l \\
    \hline
    Gesamtpreis: & 2530,33€
  \end{tabular}
  \label{tab:bsp2}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \caption{Beispiel 3}
  \centering
  \begin{tabular}{r|l}
    Tankstelle & getankte Menge \\
    \hline
    465km & 80l \\
    \hline
    Gesamtpreis: & 99,20€
  \end{tabular}
  \label{tab:bsp3}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \caption{Beispiel 4}
  \centering
  \begin{tabular}{r|l}
    Tankstelle & getankte Menge \\
    \hline
    264km & 88,2l \\
    607km & 100,8l \\
    \hline
    Gesamtpreis: & 236,88€
  \end{tabular}
  \label{tab:bsp4}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \caption{Beispiel 5}
  \centering
  \begin{tabular}{r|l}
    Tankstelle & getankte Menge \\
    \hline
    107km & 209,58l \\
    1198km & 244l \\
    2344km & 229,76l \\
    3454km & 244l \\
    4569km & 234,15l \\
    5531km & 202,02l \\
    6692km & 232,07l \\
    7798km & 244l \\
    8944km & 218,42l \\
    \hline
    Gesamtpreis: & 2494,32€
  \end{tabular}
  \label{tab:bsp5}
\end{table}

\section{Quellcode}
\subsection{Struct Definition (fahrt.hpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  //Struct fuer eine Tankstelle
  struct Gasstation
  {
    float distance; //Position
    float price;    //Preis pro Liter
  };
  
  //Struct fuer Tankungen
  struct Fuelling
  {
    int index;    //Index in die Tankstellenliste
    float amount; //Getankte Menge
  };
  
  //Struct fuer die Daten aus der Eingabedatei
  struct Data
  {
    float usage;                      //Verbrauch in l/100km
    float capacity;                   //Tankgroesse in l
    float startAmount;                //Tankfuellung in l
    float distance;                   //Gesamtlaenge der Strecke in km
    int gasStationCount;              //Anzahl Tankstellen
    std::vector<Gasstation> stations; //Tankstellen
  };
  
  //Struct fuer eine Konfiguration
  struct Config
  {
    std::vector<Fuelling> stations; //Liste an Tankungen
    float totalPrice;               //Gesamtpreis
  };
\end{lstlisting}

\subsection{getDataFromFile Methode (fahrt.cpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
//Uebersetzt die Eingabedatei in ein Data-Struct
Data getDataFromFile(std::string filepath)
{
	std::cout << "Lese Datei" << std::endl;

	std::string line;
	std::ifstream fstream(filepath);

	Data data = Data();

	if (fstream.is_open())
	{
		//Lambda welches Errorhandling mit einbezieht
		auto getline = [](std::ifstream& f, std::string& l) {
			if (!std::getline(f, l))
			{
				std::cerr << "Falsche oder kaputte Datei!" << std::endl;
				f.close();
				exit(-1);
			}
		};

		getline(fstream, line);
		data.usage = std::stoi(line);

		getline(fstream, line);
		data.capacity = std::stoi(line);

		getline(fstream, line);
		data.startAmount = std::stoi(line);

		getline(fstream, line);
		data.distance = std::stoi(line);

		getline(fstream, line);
		data.gasStationCount = std::stoi(line);

    std::cout << data.usage << "  " 
      << data.capacity << "  " 
      << data.startAmount << "  " 
      << data.distance << "  " 
      << data.gasStationCount 
      << std::endl;

		data.stations.resize(data.gasStationCount);
		for (int i = 0; i < data.gasStationCount; i++)
		{
			getline(fstream, line);

			int distance = -1;
			int price;

			std::istringstream iss(line);
			std::string tmp;

			//Zeile an Leerzeichen splitten
			while(std::getline(iss, tmp, ' '))
			{
				if (tmp.compare("") != 0)
				{
					if (distance == -1)
						distance = std::stoi(tmp);
					else
						price = std::stoi(tmp);
				}
			}

			std::cout << distance << " -> " << price << std::endl;

			data.stations[i] = Gasstation(distance, price);
		}
	}
	else
	{
		std::cerr << "Kann die Datei nicht oeffnen!" << std::endl;
		exit(-1);
	}

	fstream.close();

	std::cout << "Datei gelesen." << std::endl << std::endl;
	return data;
}
\end{lstlisting}

\subsection{orderData Methode (fahrt.cpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  //Ordnet die Tankstellen des Data-Structs
  void orderData(Data& data)
  {
    //Tankstellen anhand Distanz sortieren
    std::sort(
      data.stations.begin(),
      data.stations.end(),
      [] (Gasstation& a, Gasstation& b) { return a.distance < b.distance; }
    );
  }
\end{lstlisting}

\subsection{findMinimalConfig Methode (fahrt.cpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  //Minimale Konfiguration finden
  std::vector<int> findMinimalConfig(Data& data)
  {
    //Derzeitige Tankstelle (-1: Startpunkt; data.stations.size(): Ziel)
    int current = -1;
    std::vector<int> stations;
  
    //Solange das Ziel nicht erreicht wurde
    while(current != data.stations.size())
    {
      float range = 0;
      float position = 0;
  
      if (current == -1)
        //Anfaengliche Reichweite berechnen
        range = data.startAmount / data.usage * 100;
      else
      {
        //Volle Reichweite und neue Posiion berechnen
        position = data.stations[current].distance;
        range = data.capacity / data.usage * 100;
      }
  
      //Alle darauffolgenden Tankstellen
      for (int i = current + 1; i <= data.stations.size(); i++)
      {
        //Position des derzeitigen Ziels
        float destination = 0;
  
        if (i == data.stations.size())
          destination = data.distance; //Position des Ziels
        else
          destination = data.stations[i].distance; //Position der naechsten Tankstelle
  
        //Ist das naechste Ziel ausser Reichweite
        if (destination - position > range)
        {
          //Ist somit kein weiteres Ziel in Reichweite
          if (i == 0 || (stations.size() > 0 && stations[stations.size() - 1] == i - 1))
          {
            //Keine Loesung
            std::cerr << "Cannot reach gas station! Exiting!" << std::endl;
            exit(-1);
          }
  
          //Die vorherige Tankstelle nehmen (die noch in Reichweite war)
          current = i - 1;
          stations.push_back(i - 1);
          break;
        }
        else if (i == data.stations.size()) //Ziel in Reichweite
        {
          //Zum Ziel fahren
          current = i;
          break;
        }
      }
    }
  
    return stations;
  }
\end{lstlisting}

\subsection{calculateConfig Methode (fahrt.cpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  //Berechnet aus einer Liste gewaehlter Tankstellen die Konfiguration
  Config calculateConfig(Data& data, std::vector<int>& stations)
  {
    Config config = Config();
  
    //Derzeitiger Tankstand
    float currentFuel = data.startAmount;
  
    //Fuer jede Tankstelle
    for (int i = 0; i < stations.size(); i++)
    {
      //Gefahrene Distanz berechnen
      float distanceDriven = data.stations[stations[i]].distance;
      if (i > 0) //Bereits gefahrene Strecke abziehen
        distanceDriven -= data.stations[stations[i - 1]].distance;
      //Benutzten Tank abziehen
      currentFuel -= distanceDriven / 100 * data.usage;
  
      //Zu fahrende Strecke berechnen
      float distanceToDrive = 0;
      if (i == stations.size() - 1) //Ist das Ziel zu erreichen
        distanceToDrive = data.distance;
      else
        distanceToDrive = data.stations[stations[i + 1]].distance;
      //Bereits gefahrene Strecke abziehen
      distanceToDrive -= data.stations[stations[i]].distance;
  
      //Zu kaufende Benzinmenge berechnen
      float fuelToBuy = 0;
      if (i == stations.size() - 1) //Ist das Ziel zu erreichen
        fuelToBuy = distanceToDrive / 100 * data.usage;
      else
      {
        //Ist die narchste Tankstelle teurer als die jetzige
        if (data.stations[stations[i + 1]].price > data.stations[stations[i]].price)
          fuelToBuy = data.capacity; //Volltanken
        else
          fuelToBuy = distanceToDrive / 100 * data.usage; //So viel wie noetig tanken
      }
      //Deerzeitigen Tankstand abziehen
      fuelToBuy -= currentFuel;
  
      //Konfiguration und Tankstand updaten
      config.stations.push_back(Fuelling(stations[i], fuelToBuy));
      config.totalPrice += fuelToBuy * data.stations[stations[i]].price;
  
      currentFuel += fuelToBuy;
    }
  
    return config;
  }
\end{lstlisting}

\subsection{isConfigurationLegal Methode (fahrt.cpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  //Ueberprueft ob eine Konfiguration moeglich ist
  bool isConfigurationLegal(Data& data, std::vector<int>& stations)
  {
    //Maximale Reichweite
    float maxDistance = data.capacity / data.usage * 100;
  
    //Fuer alle Tankstellen
    for (int i = 0; i < stations.size(); i++)
    {
      //Erster Punkt
      float distance1 = data.stations[stations[i]].distance;
      float distance2;
  
      //Zweiter Punkt; Entweder Ziel oder naechste Tankstelle
      if (i == stations.size() - 1)
        distance2 = data.distance;
      else
        distance2 = data.stations[stations[i + 1]].distance;
  
      //Zu fahrende Strecke laenger als Reichweite
      if (distance2 - distance1 > maxDistance)
        return false;
    }
  
    //Anfaengliche Reichweite berechnen
    float initialDistance = data.startAmount / data.usage * 100;
    //Ist die erste Tankstelle ausser Reichweite
    if (data.stations[stations[0]].distance > initialDistance)
      return false;
    
    return true;
  }
\end{lstlisting}

\subsection{optimizeConfig und optimizeStation Methoden (fahrt.cpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  //Finde die billigste Konfiguration
  Config optimizeConfig(Data& data, std::vector<int>& stations)
  {
    //Anfaengliche beste Konfiguration mit maximalem Preis
    Config best = Config();
    best.totalPrice = std::numeric_limits<float>::max();
  
    //Binaerbaum von oberster Ebene aus optimieren
    optimizeStation(data, stations, best, stations.size() - 1);
  
    return best;
  }
  
  //Optimisiert einen Subbaum des ganzen Binaerbaums
  void optimizeStation(Data& data, std::vector<int> current, Config& best, int index)
  {
    //Alle vorangehenden Tankstellen inklusive der derzeitigen
    for (int i = current[index]; i >= 0; i--)
    {
      //Konfiguration aendern und ueberpruefen
      current[index] = i;
      if (!isConfigurationLegal(data, current))
        return;
  
      if (index > 0) //Solange nicht die tiefste Baumebene erreicht ist
        optimizeStation(data, current, best, index - 1); //Tieferen Subbaum ueberpruefen
      else
      {
        //Neue Konfiguration berechnen und testen ob diese billiger ist
        Config now = calculateConfig(data, current);
        if (now.totalPrice < best.totalPrice)
        {
          if (doOutput)
            printf("%.2f Euro\n", now.totalPrice / 100);
  
          //Referenz auf beste Konfiguration erneuern
          best = now;
        }
      }
    }
  }
\end{lstlisting}

\subsection{main Methode (Ausschnitt) (main.cpp)}
\begin{lstlisting}[language=C++]
	//Eingabedatei uebersetzen
	Data data = getDataFromFile(std::string(argv[1]));
	orderData(data);

	//Minimale Konfiguration finden
	std::cout << "Finde minimale Anzahl an Tankungen" << std::endl;
	auto minimal = findMinimalConfig(data);

	//Preis optimieren
	std::cout << "Optimiere Preis" << std::endl;
	auto config = optimizeConfig(data, minimal);
	std::cout << std::endl;

	//Ausgabe
  std::printf(
    "Die guenstigste Konfiguration mit dem Preis %.2f Euro ist:\r\n",
    config.totalPrice / 100
  );

	for (auto& station : config.stations)
    std::cout << data.stations[station.index].distance << "km -> "
      << station.amount << "l" 
      << std::endl;
\end{lstlisting}

\end{document}